\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fancyhdr} %--headers
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2cm, left=2cm, right=2cm] {geometry}%-- margins
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{physics}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks=false, % make the links colored
    linktocpage % creates links for table of contents  page numbers
}



%Title
\title{Résumé \\ MATH-203(c) Analyse III}
\date{Dernière mise à jour : \\ \today}
\author{Cleo Charollais}

% Headers & footers 
\pagestyle{fancy}
%\fancyhf{}
\rhead{Cleo Charollais}
%\chead{}
\lhead{Résumé -- MATH-203(c) Analyse III} 
%\rfoot{}
\cfoot{\thepage}
%\lfoot{}


%headers stlye
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand{\pd}[2]{\frac{\partial #1 }{\partial #2}}
\newcommand{\pdn}[3]{\frac{\partial^{#3} #1}{\partial {#2}^{#3}}}
\newcommand{\rtw}{\mathbb{R}^2}
\newcommand{\rth}{\mathbb{R}^3}
\newcommand{\rf}{$f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R} \,\,$}
\newcommand{\diiv}{\mathrm{div} }
\newcommand{\rt}{\mathrm{rot} }
\setcounter{section}{-1}

\usepackage[
    type={CC},
    modifier={zero},
    version={1.0},
]{doclicense}

\begin{document}
\maketitle
\vspace*{\fill}
\doclicenseThis
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Calcul différentiel}
\subsection{Résultats important}
\begin{itemize}
\item $\diiv \grad f = \Delta f$
\item $\rt \grad f = 0$
\item $\grad \left( f g \right) = f \grad g + g \grad f$
\item $\diiv \left( f \grad g\right) = f \Delta g + \grad f \cdot \grad g$
\item $\diiv \left( f F \right) = f \diiv F + F \cdot \grad f$
\item $\rt \rt F = -\Delta F  + \grad \diiv F$
\item $\rt \left( f F \right) = \grad f \times F + f \rt F$
\item Paramétrisation cercle :
\begin{align*}
\gamma(r, \theta)
\begin{pmatrix}
r \cos\theta \\
r\sin\theta
\end{pmatrix}
\end{align*}\\
Jacobien: $r$
\item Paramétrisation sphère : 
\begin{align*}
\sigma(r, \theta, \phi) = \begin{pmatrix}
r\sin \theta \cos \phi \\
r\sin\theta \sin \phi \\
r\cos\theta
\end{pmatrix}
\end{align*}
\\ Jacobien : $r^2 \sin\phi$
\end{itemize}
\section{Intégrales Curvilignes}
\subsection{Paramétrisation}
Soit $\Gamma \subset \mathbb{R}^n$ paramétrée par  $\gamma : [a,b] \mapsto \Gamma$, $\gamma (t) = (\gamma_1 (t), \gamma_2(t), \dots, \gamma_n(t))$\\
On note :
\begin{itemize}
\item $\gamma '(t)$ la dérivée de $\gamma  (t) $ par rapport à $t$\\
\item $\Vert \gamma ' (t) \Vert$ sa norme avec
\begin{align*}
\Vert \gamma ' (t) \Vert = \sqrt{\sum_{j = 1}^n (\gamma_j' (t))^2} 
\end{align*}
\item $\nu$ son vecteur normal avec 
\begin{align*}
\nu (t) = \begin{pmatrix}
\gamma_2'(t)\\
-\gamma_1'(t)
\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{itemize}
\subsection{Intégrale curviligne d'un champ scalaire}
Soit $f :  \Gamma \mapsto \mathbb{R} $ une fonction $C^0(\Gamma)$, l'intégrale de $f$ le long de $\Gamma$ est définie par
\begin{align*}
\int_\Gamma \, f(t) \, \mathrm{d}l = \int_a^b \, f(\gamma(t)) \, \Vert\gamma ' (t)\Vert \, \mathrm{d}t
\end{align*}
\subsection{Intégrale curviligne d'un champ vectoriel}
Soit $F = (F_1, F_2, \dots, F_n) : \mapsto \mathbb{R}^n$ un champ vectoriel $C^0(\Gamma, \mathbb{R}^n)$, l'intégrale de $F$ le long de $\Gamma$ est définie par
\begin{align*}
\int_\Gamma F \cdot \mathrm{d}l = \int_a^b F(\gamma (t) ) \cdot \gamma ' (t) \, \mathrm{d}t = \int_a^b \sum_{j=1}^n F_j(\gamma(t))\,\gamma ' (t) \, \mathrm{d}t
\end{align*}
\subsection{Longueur d'une courbe}
La longueur d'une courbe est définie par 
\begin{align*}
\mathrm{long}(\Gamma) = \int_\Gamma \, \mathrm{d}l 
\end{align*}
\section{Champs qui dérivent d'un potentiel}
\subsection{Définition}
Soient $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ ouvert et $F = F(x) = (F_1, F_2, \dots, F_n) : \Omega \mapsto \mathbb{R}^n$. $F$ dérive d'un potentiel su $\Omega$ si $\exists$ $f \in C^1(\Omega,\mathbb{R}^n)$ tel que
\begin{align*}
F(x) = \nabla \, f(x) = \left( \pd{f}{x_1}(x), \pd{f}{x_2}(x), \dots, \pd{f}{x_n}(x)\right) \qquad \forall \, x \in \Omega
\end{align*}
\subsection{Théorème (condition nécessaire)}
Soit  $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ ouvert et soit $F \in C^1(\Omega, \mathbb{R}^n)$. Si $F$ dérive d'un potentiel sur $\Omega$ alors
\begin{align}
&\pd{F_i}{x_j}(x) - \pd{F_j}{x_i} = 0 \qquad \forall \, i,j  \in \{1,2, \dots , n\} \wedge \forall \, x \in \Omega\\
\Leftrightarrow \quad &\mathrm{rot} F(x) = 0\qquad \forall \, x \in \Omega
\end{align}
\paragraph{Remarque}
Les conditions (1) et (2) ne sot pas suffisantes pour garantir l'existence d'un potentiel.
Il faut pour cela  le domaine $\Omega$ soit simplement connexe\footnote{convexe $\Rightarrow$ simplement connexe}. Pour $\mathbb{R}^2$ un domaine est simplement connexe s'il n'a pas de trous.\\
Dans un domaine, le potentiel est unique à une constante près.
\subsection{Théorème (condition suffisante)}
Soit  $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ ouvert simplement connexe et soit $F \in C(\Omega, \mathbb{R}^n)$. Les affirmations suivantes sont toutes équivalentes
\begin{itemize}
\item  $F$ dérive d'un potentiel sur $\Omega$.
\item Pour toute courbe simple, fermée, régulière par morceaux $\Gamma \subset\Omega$ 
\begin{align*}
\oint_\Gamma \, F \cdot \mathrm{d}l = 0
\end{align*}
\item Soient $\Gamma_1$ et $\Gamma_2$ deux courbes simples régulières par morceaux joignant $A$ à $B$ alors
\begin{align*}
\int_{\Gamma_1} \, F \cdot \mathrm{d}l = \int_{\Gamma_2} \, F \cdot \mathrm{d}l
\end{align*}
\end{itemize}
\section{Théorème de Green}
\subsection{Domaine régulier dans $\rtw$}
\begin{enumerate}
\item 
$ A \subset \mathbb{R}^2$ est un \textbf{domaine régulier} si $\exists \, A_0, A_1, \dots, A_m \subset \mathbb{R}^2$ ouverts bornés tels que
\begin{align*}
& A = A_0 \setminus \bigcup_{j =1}^m \overline{A}_j
& \overline{A}_j \subset A_0 \quad \forall \, j \in \{1,2,\dots, m\}
\\ & \overline{A}_i \cap \overline{A}_j = \emptyset \quad \forall\, i\neq j \in \{1,2,\dots, m\}
& \partial A_j = \Gamma_j \quad \forall \, j \in  \{1,2,\dots, m\}
\end{align*}
où $\Gamma_j$ est une courbe simple fermée régulière par morceaux $\forall\, j \in  \{1,2,\dots, m\} $
\item $\partial A = \bigcup_{j=0}^m \Gamma_j$ est \textbf{orienté positivement} si le sens de parcours sur chacun des $\Gamma_j \, \forall \, j \in \{0,1,\dots, m\}$ laisse le domaine $A$ à gauche
\end{enumerate}
\subsection{Théorème de Green}
Soit $A \subset \mathbb{R}^2$ régulier dont le bord $\partial A$ est orienté positivement. Soit $F \in C^1(\overline{A, \mathbb{R}^2})$ avec 
\begin{align*}
F = F(x_1, x_2) = (F_1(x_1,x_2), F_2(x_1,x_2))
\end{align*}
alors 
\begin{align*}
\iint_A \mathrm{rot}\,F(x_1,x_2) \,\, \mathrm{d}x_1\mathrm{d}x_2 = \iint_A\left( \pd{F_2}{x_1} - \pd{F_1}{x_2}\right)\,\, \mathrm{d}x_1\mathrm{d}x_2 = \int_{\partial A} F \cdot \mathrm{d}l
\end{align*}
\subsection{Théorème de la divergence $\mathbb{R}^2$}
Soit $A \subset \mathbb{R}^2$ régulier dont le bord $\partial A$ est orienté positivement. Soit $F \in C^1(\overline{A, \mathbb{R}^2})$ avec 
\begin{align*}
F = F(x_1, x_2) = (F_1(x_1,x_2), F_2(x_1,x_2))
\end{align*}
Soit $\nu : \partial A \mapsto \mathbb{R}^2$ un champ de normales extérieures unité à $\partial A$, alors
\begin{align*}
\iint_A \mathrm{div}\, F(x_1, x_2) \,\, \mathrm{d}x_1\mathrm{d}x_2 = \iint_A\left( \pd{F_1}{x_1} + \pd {F_2}{x_2}\right) \,\, \mathrm{d}x_1\mathrm{d}x_2 = \int_{\partial A} \left( F \cdot \nu \right) \, \mathrm{d}l
\end{align*}
\subsection{Théorème du laplacien $\mathbb{R}^2$}
Soit $A \subset \mathbb{R}^2$ régulier dont le bord $\partial A$ est orienté positivement. soit $f : \overline{A} \mapsto \mathbb{R}$ un champ scalaire $\in C^2(A)$.\\
Soit $\nu : \partial A \mapsto \mathbb{R}^2$ un champ de normales extérieures unité à $\partial A$, alors
\begin{align*}
\iint _A \Delta f(x,y) \, \mathrm{d}x \mathrm{d}y = \int_{\partial A} \nabla f \cdot \nu \, \mathrm{d}l
\end{align*}
\section{Intégrales de surfaces}
\subsection{Surfaces régulières}
$\Sigma \subset \mathbb{R}^3$ est appelée \textbf{surface régulière} si
\begin{enumerate}
\item $\exists \, A \subset \mathbb{R}^2$ ouvert et borné tel que $\partial A $ soit une courbe simple régulière 
\item $\exists \, \sigma \overline{A} \mapsto \mathbb{R}^3 \quad (u,v) \mapsto \sigma(u,v) = (\sigma_1(u,v),\sigma_2(u,v),\sigma_3(u,v))$ tel que :
\begin{itemize}
\item $\sigma \in C^1(\overline{A}, \mathbb{R}^3)$
\item $\sigma(\overline{A}) = \Sigma$
\item  $\Vert \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v} \Vert \neq 0 \quad \forall \, u,v \in A$, où
\begin{align*}
\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v} := 
\begin{vmatrix}
e_1 & \pd{\sigma}{u}_1 & \pd{\sigma}{v}_1 \\\\
e_2 & \pd{\sigma}{u}_2 & \pd{\sigma}{v}_2 \\\\
e_3 & \pd{\sigma}{u}_3 & \pd{\sigma}{v}_3 \\
\end{vmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
\pd{\sigma}{u}_2 \pd{\sigma}{v}_3 - \pd{\sigma}{u}_3\pd{\sigma}{v}_2\\\\
\pd{\sigma}{u}_3\pd{\sigma}{v}_1 - \pd{\sigma}{u}_1\pd{\sigma}{v}_3\\\\
\pd{\sigma}{u}_1\pd{\sigma}{v}_2 - \pd{\sigma}{u}_2\pd{\sigma}{v}_1
\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{itemize}
\item $\sigma $ est injective sur A
\end{enumerate}
\paragraph{Remarques}
\begin{enumerate}
\item $\sigma$ est une \textit{paramétrisation régulière} sur  $A$ de la surface $\Sigma$
\item $\nu(u,v) = \frac{\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}}{\Vert \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v} \Vert}$ est la normale unité à la surface $\Sigma$ au point décrit par $\sigma(u,v)$ 
\item Analogie avec les courbes dans $\mathbb{R}^3$\\
\begin{center}
\begin{tabular}{p{5cm}|p{5cm}}
{\begin{center}
courbe $\Gamma$
\end{center} } & 
{\begin{center}
surface $\Sigma$ 
\end{center}}\\\hline
{\begin{align*}
\gamma : [a,b] \subset \mathbb{R} & \mapsto \Gamma \subset \mathbb{R}^3 \\
t &\mapsto \gamma(t)
\end{align*}} &
{\begin{align*}
\sigma : \overline{A} \subset\mathbb{R}^2 & \mapsto \Sigma \subset \mathbb{R}^3 \\
(u,v) & \mapsto \sigma(u,v)
\end{align*}}\\
{\begin{align*}
\gamma([a,b]) = \Gamma
\end{align*}} & 
{\begin{align*}
\sigma(\overline{A}) = \Sigma
\end{align*}}\\
{\begin{center}
$\gamma$ est injective sur  $[a,b[$
\end{center}} & 
{\begin{center}
$\sigma$ est injective sur $A$
\end{center}}\\
{\begin{align*}
\Vert \gamma ' (t) \Vert \neq 0 \quad \forall \, t \in [a,b[
\end{align*}} &
{\begin{align*}
\Vert \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v} \Vert \neq 0 \quad \forall \, (u,v) \in A
\end{align*}}
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}
\subsection{Surface régulière orientable}
Une surface régulière est une surface régulière orientable s'il existe un champ de normales unités $\nu : \Sigma \mapsto \rth$
continu.\\ 
Ce champ $\nu$ est \textit{l'orientation} de $\Sigma$\\
Une surface $\Sigma$ orientée par un champ de normales $\nu$ est noté $(\Sigma, \nu)$
\section{Intégrales de surface}
\subsection{Intégrales de surface d'un champ scalaire}
Soit $\Sigma \subset \rth$ une surface régulière paramétrée par 
\begin{align*}
\sigma : \overline{A} & \mapsto \Sigma\\
(u,v) & \mapsto \sigma(u,v)
\end{align*} 
Soit un champ scalaire continu 
\begin{align*}
f : \Sigma & \mapsto \mathbb{R} \\
 x & \mapsto f(x)
\end{align*}
L'intégrale de $f$ sur $\Sigma$ est définie par 
\begin{align*}
\iint_\Sigma f \, \mathrm{d}S \,:= \iint_A {f(\sigma(u,v))\, \left\Vert  \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}  \right\Vert }\, \mathrm{d}u \mathrm{d}v
\end{align*}
\paragraph{Remarque}
\begin{enumerate}
\item L'aire d'une surface $\Sigma$ est définie par 
\begin{align*}
\mathrm{Aire}(\Sigma) := \iint_\Sigma \, \mathrm{d}S =\iint_A {\left\Vert  \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}  \right\Vert }\, \mathrm{d}u \mathrm{d}v
\end{align*} 
\item Si $f(x)$ représente la densité de masse au point $x$
\begin{align*}
\mathrm{Masse}(\Sigma) := \iint_\Sigma \, f\mathrm{d}S 
\end{align*}
\item Pour une surface $\Sigma$ régulière définie par morceaux 
\begin{align*}
\Sigma &= \bigcup_{k = 0}^n \Sigma_k\\
\iint_\Sigma f\mathrm{d}S &= \sum_{k=0}^n \, \iint_{\Sigma_k} f\, \mathrm{d}S
\end{align*}
\end{enumerate}
\subsection{Intégrales de surface d'un champ vectoriel}
Soit $\Sigma \subset \rth $ une surface régulière orientable paramétrée par 
\begin{align*}
\sigma : \overline{A} \subset \rtw & \mapsto \Sigma\\
(u,v) & \mapsto \sigma(u,v)
\end{align*}
Soit un champ vectoriel continu 
\begin{align*}
F : \Sigma & \mapsto \rth \\
x & \mapsto F(x) = (F_1(x), F_2(x), F_3(x))
\end{align*}
L'intégrale de $F$ sur $\Sigma$ dans la direction $\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}$ est définie par
\begin{align*}
\iint_\Sigma F \cdot \mathrm{d}S \, &:= \iint_A F(\sigma(u,v)) \cdot \left(\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}\right) \, \mathrm{d}u \mathrm{d}v\\
& = \iint_A F\left(\sigma(u,v) \cdot \frac{\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}}{\left\Vert \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}\right\Vert}\right) \left\Vert \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}\right\Vert\, \mathrm{d}u \mathrm{d}v\\
& = \iint_A F\left(\sigma(u,v) \cdot \nu(u,v)\right) \left\Vert \pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}\right\Vert\, \mathrm{d}u \mathrm{d}v\\
\end{align*}
\paragraph{Remarques}
\begin{enumerate}
\item L'intégrale $\iint_\Sigma F \cdot \mathrm{d}S$ est aussi appelée le flux de $F$ à travers la surface $\Sigma$ dans la direction $\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}$
\item Pour une surface régulière orientable par morceaux 
\begin{align*}
\Sigma &= \bigcup_{k = 0}^n \Sigma_k\\
\iint F \cdot \mathrm{d}S &= \sum_{k=0}^n \, \iint_{\Sigma_k} F \cdot \mathrm{d}S
\end{align*}
\end{enumerate}
\section{Théorème de la divergence dans $\rth$}
\subsection{Domaine régulier dans $\rth$}
$ \Omega \subset \mathbb{R}^3$ est un \textbf{domaine régulier} si $\exists \, \Omega_0, \Omega_1, \dots, \Omega_m \subset \mathbb{R}^3$ ouverts bornés tels que
\begin{align*}
& \Omega = \Omega_0 \setminus \bigcup_{j =1}^m \overline{\Omega}_j \text{, possède un champ de normales extérieures}
& \overline{\Omega}_j \subset \Omega_0 \quad \forall \, j \in \{1,2,\dots, m\}
\\ & \overline{\Omega}_i \cap \overline{\Omega}_i = \emptyset \quad \forall\, i\neq j \in \{1,2,\dots, m\}
& \partial \Omega_j = \Sigma_j \quad \forall \, j \in  \{1,2,\dots, m\}
\end{align*}
où $\Sigma_j$ est une surface régulière par morceaux orientable avec un champ de normales unités $\forall\, j \in  \{1,2,\dots, m\} $ 
\subsection{Théorème de la divergence dans $\rth$}
Soit $\Omega \subset \rth$ un domaine régulier et $\nu : \partial\Omega \mapsto \rth$ un champ de normales unités extérieures à $\Omega$\\
Soit $F: \overline{\Omega} \mapsto \rth$ un champ vectoriel $C^1(\overline{\Omega},\rth)$
\begin{align*}
\iiint_\Omega \mathrm{div}F(x,y,z) \, \mathrm{d}x \mathrm{d}y \mathrm{d}z = \iint_{\partial\Omega}\left(
F \cdot \nu \right) \, \mathrm{d}S
\end{align*}
\section{Théorème de Stokes}
\subsection{Bord d'une surface et sens de son parcours}
\begin{enumerate}
\item Si $\Sigma \subset \rth$ et $\sigma : \overline{A} \mapsto \Sigma$ en est une paramétrisation, alors le bord de $\Sigma$, $\partial\Sigma$, est donné par $\partial\Sigma = \sigma(\partial A)$
\item Le sens du parcours de $\partial\Sigma$ induit par $\sigma$ est celui obtenu en parcourant $\partial A$ dans le sens positif
\item Si $\partial A$ est une courbe simple fermée régulière par morceaux, on a $\partial\Sigma = \sigma(\partial A) = \Gamma _1 \cup \Gamma_2 \cup \dots \cup \Gamma_n$ auquel on enlève tous les $\Gamma_i$ qui sont des points ou qui sont parcourus plusieurs fois. Le reste est le bord de $\Sigma$, $\partial\Sigma$
\end{enumerate}
\paragraph{Remarque} $\partial\Sigma$ est indépendant du choix de la paramétrisation $\sigma$.
\subsection{Théorème de Stokes}
Soit $\Sigma \subset \rth$ une surface régulière par morceaux orientable.\\
Soit $F : \Sigma \mapsto \rth$ un champ vectoriel $C^1(\Sigma,\rth)$.\\
Alors,
\begin{align*}
\iint_\Sigma \mathrm{rot} F \cdot \mathrm{d}S = \int_{\partial\Sigma} F \cdot \mathrm{d}S
\end{align*}
\paragraph{Remarques}
\begin{enumerate}
\item Le théorème de Stokes est une généralisation du Théorème de Green pour des champs vectoriels dans $\rth$ i.e. $A \subset \rtw$ remplacé par  $\Sigma \subset \rth$
\item Une fois la paramétrisation $\sigma$ choisie :
\begin{align*}
\sigma : \overline{A} &\mapsto \rth\\
(u,v) &\mapsto \sigma(u,v)
\end{align*}
avec $\pd{\sigma}{u} \wedge \pd{\sigma}{v}$ comme normale dans l'intégrale de surfaces, alors
\begin{align*}
\iint_\Sigma \mathrm{rot} F \cdot \mathrm{d}S = \iint_A \left[ \mathrm{rot} F(\sigma(u,v)) \cdot \left(\pd{\sigma}{u}\wedge\pd{\sigma}{v}\right)\right] \mathrm{d}u \mathrm{d}v
\end{align*}
\item Le sens du parcours de $\partial \Sigma$ dans l'intégrale curviligne est celui déterminé par la paramétrisation $\sigma$ (i.e. celui obtenu en parcourant $\partial A$)
\end{enumerate}
\section{Séries de Fourier}
\subsection{Fonctions T-périodiques}
\begin{align*}
f : \mathbb{R} &\mapsto \mathbb{R}\\
x &\mapsto f(x)
\end{align*}
Si $\exists \, T>0 $ et $ \forall \, x \in \mathbb{R} $ t.q. $f(x + T) = f(x)$, f est une fonction \textbf{T-Périodique}\\
Sa période est $\mathrm{Inf}\left\lbrace T > 0 \quad  \vert\, \text{f est T-périodique} \right\rbrace$
\subsection{Continuité par morceaux}
$f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ est continue par morceaux sur $[a,b]$ si $\exists \, \{x_i\}_{i=0}^{n+1} \in [a,b]$ avec $x_0 = a$, $x_{n+1} = b$ et $\forall \, i,j \quad i<j \Leftrightarrow x_i < x_j$ t.q. 
\begin{itemize}
\item $f$ est continue sur $]x_i, x_{i+1}[ \quad \forall \, i \in \{0,1,\dots,n\}$
\item La limite à gauche et à droite à chaque point $x_i$ existe et est finie i.e. 
\end{itemize}
\begin{align*}
f(x_i + 0) \doteq \lim_{x \mapsto x_i^+} f(x)\\
f(x_i - 0) \doteq \lim_{x \mapsto x_i^-} f(x)
\end{align*}
existent et sont finies.
\subsection{Régularité par morceaux}
$f : [a,b] \mapsto \mathbb{R}$ est \textbf{régulière} sur $[a,b]$ si elle est continue par morceaux et si
\begin{itemize}
\item $f'(x)$ existe et est continue par morceaux sur chaque intervalle $]x_i, x_{i+1}[$
\item $f'(x_i + 0)$ et $f'(x_i - 0)$ existent et sont finies.
\end{itemize}
\paragraph{Remarque} 
Une fonction T-périodique est continue (régulière) par morceaux si elle est continue (régulière) par morceaux sur l'intervalle $[0,T]$ qui la caractérise.
\subsection{Théorème}
Soit $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ T-périodique et continue par morceaux, alors
\begin{align*}
\int_a^{a+T}  f(x) \, \mathrm{d}x = \int_0^T f(x) \, \mathrm{d}x \qquad \forall \, a \in \mathbb{R}
\end{align*}
\subsection{Série de Fourier}
Soit $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ une fonction T-périodique et continue par morceaux et $N \in \mathbb{N}^*$\\
La série de Fourier partielle d'ordre $N$ de la fonction $f$ est 
\begin{align*}
F_Nf(x) := \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^N \, \left[ a_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) + b_n \sin\left( \frac{2\pi n}{T} x\right)\right]
\end{align*}
où
\begin{align*}
a_n &:= \frac{2}{T}\int_0^T f(x) \cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) \, \mathrm{d}x & n \in \{0, 1, \dots, N\}\\
b_n &:= \frac{2}{T}\int_0^T f(x) \sin \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) \, \mathrm{d}x & n \in \{1,2, \dots, N\}
\end{align*}
La limite de la série de Fourier d'ordre $N$, $F_Nf(x)$ lorsque $N \mapsto \infty$ est la \textbf{série de Fourier} de $f$ i.e.
\begin{align*}
Ff(x) = \lim_{N\mapsto\infty}F_Nf(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty \, \left[ a_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) + b_n \sin\left( \frac{2\pi n}{T} x\right) \right]
\end{align*}
Si $f$ est \textbf{paire}, $b_ n = 0$, $\forall n \in \{1,2,\dots, N\}$ et 
\begin{align*}
F_Nf(x) =\frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^N \, a_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right)
\end{align*}
Si $f$ est \textbf{impaire}, $a_ n = 0$, $\forall n \in \{0,1,\dots, N\}$ et 
\begin{align*}
F_Nf(x) =\sum_{n=1}^N \, b_n\sin \left( \frac{2\pi n}{T} x\right)
\end{align*}
\subsection{Notation Complexe}
Soit $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ une fonction T-périodique et continue par morceaux et $N \in \mathbb{N}^*$\\
La série de Fourier complexe de la fonction $f$ est 
\begin{align*}
Ff(x) = \sum_{-\infty}^\infty c_ne^{i\frac{2\pi n}{T} x}
\end{align*}
où
\begin{align*}
c_n = \frac{1}{T}\int_0^T f(x)e^{-i\frac{2 \pi n}{T} x} \, \mathrm{d}x
\end{align*}
\subsection{Théorème de Dirichlet}
Soit \rf  une fonction T-périodique et régulière par morceaux. Alors, \\
$Ff(x) = \lim_{N\mapsto\infty}F_Nf(x)$ existe et 
\begin{align*}
Ff(x) = \frac{f(x + 0) + f(x -0)}{2} \qquad \forall \, x \in \mathbb{R}
\end{align*}
\subsection{Différentiation terme à terme}
\paragraph{}Soit \rf  une fonction T-périodique telle que $f'$ régulière par morceaux et sa série de Fourier \begin{align*}
Ff(x)  = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty \, \left[ a_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) + b_n \sin\left( \frac{2\pi n}{T} x\right) \right]
\end{align*}
Alors la série obtenue par la différentiation terme à terme de $Ff(x)$, et $\forall x \in \mathbb{R}$,
\begin{align*}
\frac{f'(x + 0) + f'(x -0)}{2} = \sum_{n=1}^\infty  \frac{2\pi n}{T} \left( b_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) - a_n \sin\left( \frac{2\pi n}{T} x\right) \right)
\end{align*}
\subsection{Intégration terme à terme}
Soit \rf une fonction T-périodique régulière par morceaux et sa série de Fourier 
\begin{align*}
Ff(x)  = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty \, \left[a_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} x\right) + b_n \sin\left( \frac{2\pi n}{T} x\right) \right]
\end{align*}
Alors $\forall x_0, x \in [0,T]$ on a 
\begin{align*}
\int_{x_0}^x  f(t)\,  \mathrm{d}t = \int_{x_0}^x \frac{a_0}{2} \, \mathrm{d}t + \sum_{n=1}^\infty \int_{x_0}^x  \left[ a_n\cos \left( \frac{2\pi n}{T} t\right) + b_n \sin\left( \frac{2\pi n }{T} t\right) \right] \, \mathrm{d}t
\end{align*}
Pour $x_0$ fixé, la convergence est uniforme.
\subsection{Identité de Parseval}
Soit \rf une fonction T-périodique régulière par morceaux, alors
\begin{align*}
\frac{2}{T} \int_0^T f^2(x) \, \mathrm{d}x = \frac{a_0^2}{2} + \sum_{n = 1}^\infty \left(a_n^2 + b_n^2 \right)
\end{align*}
Où, $a_n$ et $b_n$ sont les coefficients de Fourier de $f$
\subsection{Série de Fourier en cosinus}
Soit $f : [0,L] \mapsto \mathbb{R}$ une fonction régulière par morceaux, alors la série suivante converge
\begin{align*}
F_cf(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^\infty a_n\cos \left(\frac{\pi n}{L} x \right)
\end{align*}
où 
\begin{align*}
a_n=\frac{2}{L} \int_0^L f(x) \cos \left(\frac{\pi n}{L} x \right) \, \mathrm{d}x
\end{align*}
et $\forall x \in [0,L] $ où $f$ est continue $F_cf(x) = f(x)$
\subsection{Série de Fourier en sinus}
Soit $f: [0,L] \mapsto \mathbb{R}$ une fonction régulière par morceaux, alors la série suivante converge
\begin{align*}
F_sf(x) = \sum_{n = 1}^\infty b_n \sin \left( \frac{\pi n}{L} x \right)
\end{align*}
où
\begin{align*}
b_n = \frac{2}{L} \int_0^L f(x) \sin \left( \frac{\pi n}{L} x\right) \, \mathrm{d}x
\end{align*}
et $\forall x\in [0,L]$ où $f$ est continue $F_sf(x) = f(x)$
\section{Transformée de Fourier}
\subsection{Définition}
Soit  \rf une fonction continue par morceaux telle que $\int_{-\infty}^\infty \left| f(x) \right| \, \mathrm{d}x < \infty$. La transformée de Fourier $\mathfrak{F}$ de $f$, $\hat{f} : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{C}$, est définie par
\begin{align*}
\mathfrak{F}(f)(\alpha) = \hat{f}(\alpha) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty} f(x) e^{-i\alpha x} \, \mathrm{d}x
\end{align*}
\subsection{Propriétés}
Soient $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$, $g : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ des fonctions continues par morceaux telles que $\int_{-\infty}^\infty \left| f(x) \right| \, \mathrm{d}x < \infty$ et $\int_{-\infty}^\infty \left| g(x) \right| \, \mathrm{d}x < \infty$. Les propriétés suivantes ont lieu
\subsubsection{Continuité}
La fonction $\hat{f} : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{C}$ est continue et 
\begin{align*}
\lim_{\left\vert \alpha \right\vert \rightarrow \infty} \left\vert \hat{f}(\alpha) \right\vert = 0
\end{align*}
\subsubsection{Linéarité}
\begin{align*}
\mathfrak{F}(af+ bg) = a\mathfrak{F}(f) + b\mathfrak{F}(g) \qquad \forall a,b \in \mathbb{R}
\end{align*}
\subsubsection{Dérivées}
Si $f \in C^n(\mathbb{R})$ et $\int_{-\infty}^\infty \left| f(x)^{(k)} \right| \, \mathrm{d}x < \infty$, $\forall k \in \{0,1,2, \dots, n\}$ 
\begin{align*}
\mathfrak{F}\left(f^{(n)}\right)(\alpha) = (i\alpha)^n \, \mathfrak{F}(f)(\alpha)
\end{align*}
\subsubsection{Dérivée de la transformée}
Si $h_n = x^nf(x)$ est telle que $\int_{-\infty}^\infty \left| h_n(x) \right| \, \mathrm{d}x < \infty$ 
\begin{align*}
\mathfrak{F}(h_n)(\alpha) = i^n\mathfrak{F}^{(n)}(f)(\alpha) = i^n \frac{\mathrm{d}^n}{\mathrm{d}\alpha^n}\left( \hat{f}(\alpha) \right)
\end{align*}
\subsubsection{Décalage}
Si $a,b \in \mathbb{R}, a \neq 0$ et $g(x) = e^{-ibx}f(ax)$,
\begin{align*}
\mathfrak{F}(g)(\alpha) = \frac{1}{\left\vert \alpha \right\vert} \mathfrak{F}(f)\left( \frac{\alpha + b}{a}\right)
\end{align*}
\subsubsection{Convolution}
Si le produit de convolution est défini par
\begin{align*}
(f \ast g) (x) = \int_{-\infty}^\infty f(x-t)g(t) \, \mathrm{d}t
\end{align*}
Alors
\begin{align*}
\mathfrak{F}(f \ast g) = \sqrt{2\pi}\mathfrak{F}(f)\mathfrak{F}(g)
\end{align*}
\subsubsection{Identité de Plancherel}
Si $\int_{-\infty}^\infty f^2\left( x\right)  \, \mathrm{d}x < \infty$ alors
\begin{align*}
\int_{-\infty}^\infty \left( f\left( x\right) \right)^2 \, \mathrm{d}x = \int_{-\infty}^\infty \left\vert \hat{f}(\alpha)\right\vert^2 \, \mathrm{d}\alpha
\end{align*}  
\subsection{Transformée inverse}
Soit $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ continue telle que
\begin{align*}
\int_{-\infty}^\infty \left\vert f(x) \right\vert \, \mathrm{d}x < \infty \qquad \qquad \mathrm{et} \qquad \qquad \int_{-\infty}^\infty \left\vert \hat{f}(\alpha) \right\vert \mathrm{d}\alpha < \infty
\end{align*}
Alors
\begin{align*}
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty \hat{f} (\alpha) e^{i\alpha x} \, \mathrm{d}\alpha
\end{align*}
\subsection{Transformée en cosinus}
Soit $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ une fonction \textbf{paire} et continue telle que
\begin{align*}
\int_{-\infty}^\infty \left\vert f(x) \right\vert \, \mathrm{d}x < \infty \qquad \qquad &\mathrm{et} \qquad \qquad \int_{-\infty}^\infty \left\vert \hat{f}(\alpha) \right\vert \mathrm{d}\alpha < \infty
\end{align*}
Alors 
\begin{align*}
\mathfrak{F}(f)(\alpha) = \sqrt{\frac{2}{\pi}}\int_0^\infty f(x)\cos(\alpha x) \, \mathrm{d}x
\qquad \qquad &\mathrm{et} \qquad \qquad
f(x) = \sqrt{\frac{2}{\pi}}\int_0^\infty \hat{f}(\alpha)\cos(\alpha x)\, \mathrm{d}\alpha
\end{align*}
\subsection{Transformée en sinus}
Soit $f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ une fonction \textbf{impaire} et continue telle que
\begin{align*}
\int_{-\infty}^\infty \left\vert f(x) \right\vert \, \mathrm{d}x < \infty \qquad \qquad \mathrm{et} \qquad \qquad \int_{-\infty}^\infty \left\vert \hat{f}(\alpha) \right\vert \mathrm{d}\alpha < \infty
\end{align*}
Alors 
\begin{align*}
\mathfrak{F}(f)(\alpha) = -i\sqrt{\frac{2}{\pi}}\int_0^\infty f(x)\sin(\alpha x) \, \mathrm{d}x
\qquad \qquad &\mathrm{et} \qquad \qquad
f(x) = i\sqrt{\frac{2}{\pi}}\int_0^\infty \hat{f}(\alpha)\sin(\alpha x)\, \mathrm{d}\alpha
\end{align*}
\end{document}


























